\nom
%
\titreds{Masse Volumique}{45}
%
\dscalcoui
%
\exercice{Un brin de définitions…}
\begin{enumerate}
\item Qu’est-ce que la masse volumique d’un corps ? \savoir
\item Quelles grandeurs physiques permettent le calcul de la masse volumique d’un corps ? \savoir
\item Quels sont les trois états de la matière ? \savoir
\item Quelle grandeur physique provoque une variation de la masse volumique d’un corps ? \savoir
\end{enumerate}
%
\exercice{Le lithium… c’est rigolo !}
\begin{tableau}{Masses volumiques des métaux alcalins, à $T = 20,0 \;\unit{\degree C}$ et $P = 1,0 \;\unit{atm}$ }
{| R{.27\textwidth}| C{.15\textwidth} | C{.15\textwidth} | C{.15\textwidth} | C{.15\textwidth} |}
\hline
Métaux							&	Lithium	&	Sodium	&	Potassium	&	Rubidium	\tabularnewline \hline
Masse volumique ($\unit{g/\ell}$)	&	$534$	&	$968$	&	$890$		&	$1\,532$	\tabularnewline \hline
\end{tableau}
Le lithium est un métal alcalin, mou et gris. Il est très utilisé pour les piles et batteries rechargeables. Problème : comme tous les métaux alcalins, le lithium réagit très violemment avec l’eau et même l’humidité dans l’air ; pour cette raison il est conservé dans de l’huile ou de la paraffine.\\
Un laborantin doit entreposer un cube d’un métal alcalin d’un volume de \volLi dont la masse est de \masseLi. Par sécurité il décide de le conserver dans de la paraffine.
\begin{enumerate}
\item Prouvez que la masse volumique du cube est $\rho_{cube} = 534 \;\unit{g/\ell}$. \app \ana \réa \com \val
\item Identifiez ce métal… \app \ana \réa \val
\end{enumerate}
%
\exercice{Nickel Chrome quoi !}
« Nickel Chrome » est une expression un peu vieillotte pour dire « parfait » !
\begin{figure}[h]
\begin{boitedemi}{Nickel}
Nom : Nickel\\
Symbole : $\ce{Ni}$\\
Température de changement d’état physique à pression atmosphérique $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{4cm}$\left\{
\begin{aligned}
T_{fusion} &= 1\,455\;\unit{\degree C}\\
T_{\acute{e}bulition} &= 2\,913\;\unit{\degree C}\\
\end{aligned}
\right.$\vspace*{2mm}\\
Masse volumique à $T = 0,0 \;\unit{\degree C}$ et $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{4cm}
$\rho_{\ce{Ni}} = 8,90 \;\unit{kg/\ell}$
\vspace*{2mm}
\end{boitedemi}
%
\hfill
%
\begin{boitedemi}{Chrome}
Nom : Chrome\\
Symbole : $\ce{Cr}$\\
Température de changement d’état physique à pression atmosphérique $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{4cm}$\left\{
\begin{aligned}
T_{fusion} &= 1\,907 \;\unit{\degree C}\\
T_{\acute{e}bulition} &= 2\,671 \;\unit{\degree C}\\
\end{aligned}
\right.$\vspace*{2mm}\\
Masse volumique à $T = 0,0 \;\unit{\degree C}$ et $P = 1,0 \;\unit{atm}$ :\\
\hspace*{4cm}
$\rho_{\ce{Cr}} =  7,15 \;\unit{kg/\ell}$
\vspace*{2mm}
\end{boitedemi}
\end{figure}
%
\begin{enumerate}
\item Calculez la masse d’un volume \volmetalun de \metalun. \app \ana \réa \com \val
\item Calculez le volume d’une masse \massemetaldeux de \metaldeux. \app \ana \réa \com \val 
%\item Proposez deux méthodes permettant d’identifier un morceau de métal qui peut être soit l’un soit l’autre des deux métaux présentés, et ce grâce à leurs propriétés physiques. \app \ana \com\\
\end{enumerate}
%
\vfill
%
\subsection*{Formules}
%
\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
\begin{equation*}
\rho = \frac{m}{V}
\end{equation*}
\end{minipage}
%
\hfill
%
\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
\begin{equation*}
m = \rho \times V
\end{equation*}
\end{minipage}
%
\hfill
%
\begin{minipage}[t]{.30\textwidth}
\begin{equation*}
V = \frac{m}{\rho}
\end{equation*}
\end{minipage}